<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>CN on Lottery of Babylonian Variations</title><link>https://riversdark.github.io/categories/cn/</link><description>Recent content in CN on Lottery of Babylonian Variations</description><generator>Hugo -- 0.152.2</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 20 Feb 2026 09:31:12 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://riversdark.github.io/categories/cn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Wang Ziyou</title><link>https://riversdark.github.io/culture/wang-ziyou/</link><pubDate>Sun, 28 Feb 2021 09:31:00 +0800</pubDate><guid>https://riversdark.github.io/culture/wang-ziyou/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un extrait de &lt;strong&gt;世说新语，任誕第二十三&lt;/strong&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Huizhi habitait au nord de la montagne. (Huizhi était un des calligraphes chinois les plus renommés.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un soir, il neigea. Huizhi se réveilla : il faisait encore nuit. Il ouvrit la porte, et ordonna à son domestique de préparer du vin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faisait très beau : tout était couvert de neige ; tout baignait dans une lumière claire et douce. Huizhi fut touché de la scène : il se leva, déambula dans la cour, récita un ancien poème qui raconte d’un ancienne histoire des recherches aux ermites. Il se souvint de son ami Andao.
Il eut soudain l’envie irrésistible de le visiter, mais Andao habitait à des lieues de là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peu importait. Il sortit, monta dans un petit bateau et partit. Il lui fallut toute la nuit pour arriver à destination. Il sortit du bateau, courut, arriva à la porte et alla frapper, mais il s&amp;rsquo;arrêta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il revint sur ses pas et rentra chez lui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On fut surpris et on lui demanda : mais pourquoi n’êtes-vous pas entré ? Vous avez parcouru tout ce chemin pour le voir ! Il répondit : j’avais l’envie de le voir et j’ai bien profité de cette envie. Maintenant, je n&amp;rsquo;en ai plus envie et je suis de retour. Le voir ou pas, ce n’est pas ce qui compte.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>